<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Studio anatomico del feto nell’utero</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Leonardo</forename>
            <surname>da Vinci</surname>
          </persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title level="m">Leonardo. L'anatomia. Ediz. illustrata</title>
            <author>
              <persName>
                <forename>Carlo</forename>
                <surname>Pedretti</surname>
              </persName>
            </author>
            <author>
              <persName>
                <forename>Domenico</forename>
                <surname>Laurenza</surname>
              </persName>
            </author>
            <author>
              <persName>
                <forename>Paola</forename>
                <surname>Salvi</surname>
              </persName>
            </author>
            <imprint>
              <pubPlace>Firenze</pubPlace>
              <publisher>Giunti</publisher>
              <date when="2005">2005</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <analytic>
            <title level="a">Studio del feto nell’utero</title>
            <author>
              <persName>
                <forename>Giulia</forename>
                <surname>Di Stefano</surname>
              </persName>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <body>
      <div type="criticism" xml:id="leonardo_feto">
        <p>
          Lo <title type="artwork">Studio anatomico del feto nell’utero</title> realizzato da 
          <persName>Leonardo da Vinci</persName> attorno al 
          <date when="1511">1511</date>, rappresenta uno dei vertici dell’indagine anatomica rinascimentale. Il disegno è oggi conservato presso la 
          <orgName>Royal Collection Trust</orgName> al 
          <placeName>Castello di Windsor</placeName>.
        </p>

        <p>
          Il feto è raffigurato con precisione quasi scientifica all’interno dell’utero femminile, accompagnato da dettagli anatomici come la placenta, l’utero sezionato e vasi sanguigni, tracciati con straordinaria chiarezza. Questo documento visivo rivela lo studio diretto su cadavere e l’interesse del maestro per la 
          <tech>dissezione anatomica</tech>.
        </p>

        <p>
          Nonostante alcune imprecisioni (come la posizione del feto, erroneamente disegnata come verticale), Leonardo dimostra un’eccezionale capacità di unire 
          <q>occhio artistico</q> e rigore empirico. 
        </p>

        <p>
          <seg type="analisi">Si tratta di un’opera che trascende il semplice interesse scientifico: la composizione, la resa chiaroscurale e l’attenzione al dettaglio formano un insieme coerente che unisce arte, scienza e filosofia naturale.</seg>
        </p>

        <p>
          Questo disegno fa parte di una più ampia campagna di studi anatomici condotti da Leonardo a partire dal 
          <date when="1507">1507</date>, durante il suo soggiorno a 
          <placeName type="città">Milano</placeName> e successivamente a 
          <placeName type="città">Firenze</placeName>.
        </p>

        <p>
          La tradizione manoscritta include il foglio in questione all’interno del cosiddetto 
          <title type="ms">Codice Anatomico A</title>, realizzato su 
          <material>carta</material> con 
          <tech>penna e inchiostro bruno</tech>, e accompagnato da annotazioni in scrittura speculare.
        </p>

        <p>
          <seg type="interpretazione">Questo studio non è solo un documento anatomico ma un manifesto del pensiero leonardesco, in cui la conoscenza del corpo umano diventa via d’accesso alla comprensione della natura e del cosmo.</seg>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
